一、如果我當了爸爸
如果我當了爸爸，
我要陪伴我的孩子，
讓他快樂的成長，
就像爸爸陪伴著我一樣。

我要和他一起去探險，
看小蜘蛛怎樣結網，
看螢火蟲怎樣發光。
我希望他發現
動物的世界無奇不有。


我要對他說有趣的床邊故事， 
告訴他青蛙為什麼變成王子，
告訴他盤古怎麼樣開天闢地。
我希望他每晚
帶著笑容入睡。

我要帶他去自然科學博物館，
先看恐龍巨大的骨架，
再看火山噴發的奇景。
我希望他發現
大自然是一本讀不完的書。

如果我當了爸爸，
我要陪伴我的孩子，
讓他快樂的成長，
就像我的童年一樣。*



二、給你一個驚喜 
達立是獅子王國公認的「美男子」。特別是他那一頭長長的、亮亮的金髮，在陽光下閃閃發光，真是漂亮極了。
不幸的是，達立生了一場大病以後，那一頭金髮開始大把大把的往下掉。到後來，一頭金髮全都掉光了。
達立一個人關在屋子裡，對著鏡子看著自己的光頭，難過得哭了。他兩眼哭得又紅又腫，像兩個熟透的桃子。
「達立！我們一起去捉魚！」他的朋友在窗外叫他。達立想到自己難看的光頭，帶著哭聲說：「不去！不去！」
「達立！我們一起去玩球！」他的朋友又在窗外叫他。達立很想出去玩球，但是，一想到自己的光頭，他的眼淚又掉了下來。不知道過了多久，突然傳來一陣「鈴鈴」的電話鈴聲。達立拿起電話，裡面傳來朋友們的聲音：「達立，快！你快看窗外，我們要給你一個驚喜！」達立放下電話，好奇的走到窗口。
哇！出現在他眼前的朋友們，全都剃成了光頭。他們笑咪咪的望著窗口，大聲說：「達立！走，我們一起去玩球！」達立的眼淚又掉了下來。這次，他很快的跑了出去，迎接朋友帶給他的驚喜，和他們快快樂樂的玩球。*

三、媽，我回來了
「媽，我回來了。」這是我每天回家一定要說的一句話。
自從上一年級以後，媽媽就要求我，每天放學回家，一進
到屋裡，就要向她說一聲：「媽，我回來了。」當她看見我平安回家，總是很高興的問我，今天在學校上課的情形，問我肚子餓不餓，要不要吃些點心。如果媽媽有空，她還會陪我看書、寫作業。
有一個假日，我和同學到文化中心看書展。五花八門的新書，深深吸引了我。我一本接著一本的看，看得忘了時間。回到家裡，看見媽媽正在忙，我沒有跟她打招呼，就直接回樓上房間休息了。到了傍晚，媽媽以為我還沒有回家，於是急急忙忙的出門找我。沒想到找遍文化中心、同學家都不見我的蹤影，媽媽急得直掉眼淚。後來，她發現我在床上睡覺，趕忙跑過來抱著我說：「原來你在這兒！」我帶著睡意說：「媽，我回來了。」媽媽說：「千惠，你知道這是多麼好聽的一句話啊！」現在，不論我去哪裡，一回到家，一定大聲的向媽媽說一聲：「媽，我回來了。」*

四、快樂的波斯貓
老奶奶養了一隻波斯貓，這隻波斯貓整天吃飽了睡，睡飽了吃，從來不知道快樂是什麼滋味，決定去問問人家。
他問燕子：「你每天飛來飛去，你知道快樂是什麼嗎？」燕子說：「我一口一口銜泥，造好了溫暖的窩，睡在裡面覺得很快樂。」波斯貓說：「睡泥窩有什麼好快樂的，我天天睡在軟綿綿的沙發上，也不覺得有什麼快樂。」
他問蜜蜂：「你每天忙忙碌碌，有什麼快樂呢？」蜜蜂說：「我從千千萬萬朵花中採來花蜜，釀出了蜜糖，覺得特別快樂。」波斯貓想：蜜糖有什麼了不起的，主人的家裡多的是，我都不想吃了，這算什麼快樂。
他問小花貓：「你常常整夜不睡覺，一定找到快樂了吧？」小花貓說：「幫主人捉到老鼠就是我最大的快樂！」「捉到老鼠？這也算快樂！」
波斯貓非常失望的走回家去，這時他聽見老奶奶講電話的聲音：「這幾年幸好有波斯貓和我作伴，要是沒有他，我一個人真不知道要怎麼過呢。」看見老奶奶臉上的笑容，波斯貓終於知道能陪伴老奶奶就是他最大的快樂。*


五、有趣的問題
在法國有一位名叫朗知萬的科學家，到一所小學辦的科學營演講。他提了一個問題問學生：「一個杯子裝滿了水，如果再放進別的東西，水就會滿出來。但是放進一條金魚，就不會滿出來。這是什麼原因呢？」
小朋友都爭先恐後的回答。一個小朋友說：「這應該是金魚身上有鱗的關係。」另一個小朋友說：「一定是金魚把水喝下去了。」有個小女孩叫露拉，她覺得同學的答案都不對，可是自己又想不出什麼道理。
露拉回到家裡問媽媽。媽媽說：「光是想沒有用，妳為什麼不動手做做看呢？」露拉找來一條金魚，把牠放進一個裝滿水的杯子裡。唉呀！竟然和科學家說的不一樣，水全都滿出來了。
露拉越想越生氣，第二天上午便跑到學校，問那位科學家：「您怎麼可以提這樣的問題騙我們呢？」
科學家聽了忍不住笑了。他說：「我不是騙你們，我原本今天就要公布答案。我是為了讓你們知道，科學家的話，不一定都是對的，一定要自己動手做做看。」露拉聽懂了科學家的話，高興的笑了。*

六、小小發明真方便
星期天上午，明中在書房幫媽媽整理剪報。忽然，傳來一陣嗚的聲音。媽媽說：「明中，水燒開了，快去把火關掉。」明中放下手上的東西，飛快的跑去把火關了。
回到書房，明中對媽媽說：「媽媽，這個會叫的水壺真方便，不論我們在做什麼事，只要聽到它的叫聲，就知道水燒開了。」
媽媽說：「是啊！老式的水壺不會叫，水燒開了，我們不知道，很容易發生危險。有人想到了這一點，發明了會叫的水壺，解決了我們的問題。還有，你整理剪報用的迴紋針，雖然只是一小根鐵絲做成的，也一樣給了我們很大的方便。這一些小小的發明，儘管不起眼，卻對我們的生活幫助很大，我們真應該感謝發明這些小東西的人。」明中忽然想到爸爸買的新傘，傘頭多了一個小帽子，下雨天使用過後，可以防止雨傘的水滴進屋裡。還有媽媽洗衣服時，用來保護衣服的洗衣網，以上這些不都是小小發明嗎？
想到這裡，明中高興的對媽媽說：「從今天開始，我也要注意生活上的小事情。說不定哪一天，我也可以發明一些小東西，讓我們的生活更方便呢！」*

七、曹沖秤大象
三國時候，有個人叫曹操。一天，有人送給他一頭大象。曹操很高興，就帶著兒子和朋友們一同去看大象。
這頭象又高又大，身子像一堵牆，腿像四根柱子。大家一邊看，一邊七嘴八舌的討論：這麼大的象，到底有多重呢？ 
曹操問：「誰有辦法把這頭大象秤一秤？」有的說：「這得先砍一棵大樹做秤桿，好做成一個大秤。」有的說：「有了大秤也不行，誰有那麼大的力氣提得起這個大秤呢？」還有的說：「不如把大象宰了，割成一塊一塊的再秤。」曹操聽了直搖頭。
曹操的兒子曹沖那時才七歲，他站了出來，說：「我有個辦法。先把大象趕到一艘大船上，看船身下沉多深，就沿著水面，在船身上畫一條線。再把大象趕上岸，往船上裝石頭，直到船下沉到畫線的地方。然後，秤一秤船上的石頭，石頭有多重，就知道大象有多重了。」
曹操聽了，笑著點點頭。他叫人照曹沖說的方法去做，果然秤出了大象的重量。*

八、樹林裡
走進樹林，
腳步放輕，
靜靜的聆聽。
啾啾啾！吱吱吱！
不同的鳥兒，
不同的昆蟲，
有著不同的叫聲。

走進樹林，
腳步放慢，
靜靜的觀察。
綠葉下的毛毛蟲，
枯枝上的小蜻蜓，
各有不同的姿態，
可別錯過這些可愛的小生命。

走進樹林，
不要急著離開，
找一塊石頭悄悄坐下來。
靜靜的聽，
靜靜的看，
安靜到好像
自己是一棵會呼吸的樹。*



九、賞鳥去
十月二十一日  星期五  天氣晴
今天自然老師要帶我們去賞鳥。早上八點不到，我和同學就已經到學校了。
在車上，老師告訴大家：「今天我們要到大肚溪口去賞鳥。因為那兒有一大片溼地，溼地裡有許多小魚、小蝦，每一年的春天和秋天，成千上萬的候鳥會到那兒做客，所以是最理想的賞鳥地點。」
到了大肚溪口，已經有很多人在海岸邊。人人都拿著望遠鏡，靜靜的望著遠方的鳥群，有時還互相悄悄的說話。老師說：「鳥兒很容易受驚嚇，所以要小聲說話，別嚇壞了他們。」
我也趕快拿出望遠鏡。只見在那一大片的溼地上，有數不清的水鳥，有的正在用嘴整理羽毛，有的一步一啄的找食物吃，有的正要展翅飛起，還有的在空中跟風玩遊戲。我們一邊看，一邊忍不住的小聲驚嘆。
因為海風太大，所以我們只停留了兩個多小時，就依依不捨的離開了。一路上，大家還不停的討論，該怎麼樣來保護這些可愛的小客人呢。*

十、小露珠
夜深了，草葉上、花朵上，出現了一顆顆小露珠。小露珠爬啊，滾啊，越來越大，越來越亮。到天快亮的時候，已經有黃豆那麼大了。
「早哇！像鑽石那麼閃亮的小露珠。」跳到荷葉上的青蛙對小露珠說。
「早哇！像水晶那麼透明的小露珠。」爬到草葉上的蜘蛛對小露珠說。
「早哇！像珍珠那麼圓潤的小露珠。」落在花朵上的蝴蝶對小露珠說。
小動物們都喜歡小露珠。
過了一會兒，太陽公公出來了，照亮了大地。陽光下，亮晶晶的小露珠把所有植物都裝扮得更有精神。翠綠的荷葉，金黃的油菜花，還有數不清的花花草草，大家好像戴上了美麗的珍珠，顯得更有生氣。
小露珠爬著、滾著、笑著。漸漸的，太陽公公散發的熱量越來越大，小露珠的身子越來越輕了。小露珠漸漸變成了水蒸氣，向空中飄去。荷葉向她點頭，油菜花向她招手。大家多麼想把小露珠留住啊！小露珠在空中向大家一 一告別，她笑咪咪的說：「我明天還會來的。」*




十一、南極的企鵝
企鵝是生活在南極的海鳥。牠的翅膀像魚鰭，能跟魚一樣在大海裡游泳，可是卻不能像鳥一樣在天空自由自在的飛翔。所以人們把企鵝叫做「不會飛的鳥」。
企鵝的長相非常有趣。牠身穿白色內衣，外面套著黑色的「燕尾服」，走起路來搖搖擺擺，真是可愛。別看企鵝笨手笨腳的樣子，如果碰到敵人，牠會立刻向前趴下，在冰面上飛快的滑行。在大海裡，企鵝更是游泳高手，游得比你我還快呢。
企鵝生養孩子的方式很特別。牠們會遠離海邊找一個安全的地方，當企鵝媽媽把蛋生下來以後，不但不能休息，還得走到很遠很遠的海邊，為自己和孩子找食物吃。孵蛋的工作只好交給企鵝爸爸。由於南極的氣候很冷，所以企鵝爸爸只得在風雪中站著，把蛋小心翼翼的放在雙腳上，用溫暖的肚子孵著。就這樣，企鵝爸爸一動也不動，不吃也不喝。等到兩、三個月以後，小企鵝出來了，企鵝媽媽會從海邊趕回來，把胃裡的食物一口一口餵給小企鵝吃，這時企鵝爸爸早已餓成了皮包骨。
我們常說：「可憐天下父母心。」看到這群不會飛的鳥，在冰天雪地裡，辛苦的孵蛋，辛苦的餵養孩子，是不是很令人感動呢？*

十二、年獸來了 
第一場
時間：除夕的早上
地點：桃花村
人物：老婆婆、長生（老婆婆的兒子）老人村民甲村民乙。
幕起時，桃花村的村民趕著牛羊往山裡走。
老婆婆：長生東西都帶了吧 
長生：媽，您放心，都在包包裡呢。用手拍拍布包您小心一點，走好哇

老婆婆和長生走在路上
老人：伸手討飯好心的大娘，請給我一點東西吃吧。
村民甲：手一揮去去去！別擋路！逃難都來不及了，誰管你呀
老人：向另一位村民討飯這位大爺，請您幫幫忙，我已經兩天沒有吃飯了。
村民乙：唉不是不幫你，你也不看看現在是什麼時候，快走吧！
婆婆：長生你看那位老先生多可憐，快拿幾個包子給他吃。
長生：是的，媽。打開布包，把包子拿給老人
老人：謝謝你們謝謝你們
老婆婆：趕快吃吃完我們一起躲到山裡去。
老人：為什麼大家都要躲到山裡去呢？
老婆婆：唉！因為有一種叫「年」的怪獸，非常凶猛。他長年住在海底，每到除夕的晚上，就會爬上岸找東西吃。不管是人還是其他動物，他見一個吃一個。我們因為害怕被年獸吃掉，所以每到除夕這天，就要到山上躲起來。
遠方傳來年獸的叫聲
老婆婆：害怕的快快跑年獸就要來了。
老人：別怕別怕你們好心給我東西吃，讓我告訴你們對付年獸的方法。
長生：老先生，您別開玩笑了，趕快逃命要緊長生拉起老婆婆的手
老人：難道你們希望每年除夕都這樣逃難嗎？
長生：唉那又能怎麼辦呢？
老婆婆：長生，就讓老先生說看看吧！
老人：你們快去找一些紅紙和竹子。
長生：要紅紙和竹子做什麼？
老人：到時候就知道了。
第二場
時間：除夕的晚上
地點：桃花村
人物：老婆婆、長生、年獸、老人
長生：要紅紙和竹子做什麼？
老人：到時候就知道了。
年獸出場
年獸：摸摸肚子好久沒有吃東西了，真想好好大吃一頓。四處張望
年獸：奇怪怎麼前面有燈光呢我去看看到底是是怎麼一回事慢慢走向老婆婆的家）
年獸：看見門上貼的紅紙啊紅色我最怕的顏色我的眼睛好痛啊（痛苦的大叫）
後院傳來燒竹子的聲音
年獸：這是什麼聲音好可怕啊我受不了我受不了我要趕快回到海裡去
長生：年獸逃走了年獸真的逃走了
老婆婆：笑咪咪的老先生，您真是神仙哪謝謝您
老人：哈哈哈你們是好心有好報。
長生：以後每年除夕，我們就照老先生的辦法，貼紅紙、燒竹子，再也不怕年獸來了。
大家哈哈笑
幕落*



十三、三張賀年卡
快過年了，這幾天家裡的信件特別多，大部分是朋友寄來的賀年卡。像今天的信箱裡，除了各式各樣的廣告單以外，爸爸、媽媽和我，每人都接到一張老朋友寄來的賀年卡。
爸爸的那張賀年卡，是從英國寄來的。賀年卡上面，印的是風景畫，有清清的河水，有綠色的柳樹，還有兩隻大白鵝。爸爸說：「我的這個朋友，在英國教書。他是我大學的同學，最喜歡吃牛肉麵。我們在一起讀書的時候，他每天一定要吃一碗牛肉麵。這麼多年了，他一直沒有忘記我，每年都寄賀年卡給我。」
媽媽的那張賀年卡，是從臺北寄來的。賀年卡上面，印的是一幅中國的山水畫。媽媽說：「這個朋友是我的中學同學，現在已經有兩個孩子了。從前我們當學生的時候，兩個人常常一起吃飯、看電影。我真想念她！」
我的這張賀年卡，上面印的是兩隻小白狗。這是李大同從臺中寄來的。他搬家以前，我們兩家是好鄰居。我們兩個，每天都一起做功課，一起打棒球。自從他搬家以後，我們已經有兩年沒見面了。看到這張賀年卡，就知道他沒有忘記我。我也要寄一張給他，讓他知道我很想念他。*

十四、快樂過新年
快樂新年，
快樂過新年！
我家的門前，
換上了新的春聯。
大街小巷，喜氣洋洋，
家家戶戶，歡樂團圓。

快樂新年，
快樂過新年！
昨晚是除夕，
我們祭拜祖先。
父母發壓歲錢。
今天是春節，
我們穿上新衣，
向長輩拜年。


快樂新年，
快樂過新年！
這樣的好風俗，流傳了幾千年。
它教我們孝順父母，懷念祖先。
我們要永遠珍惜，
這農曆的新年！*
